[Book_from_the_Ryukyu_Kingdom_(ca._1600).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Book_from_the_Ryukyu_Kingdom_\(ca._1600\).jpg "fig:Book_from_the_Ryukyu_Kingdom_(ca._1600).jpg")

《**歷代寶案**》（）本是[琉球國的](../Page/琉球國.md "wikilink")[首里王府的](../Page/首里.md "wikilink")[外交文件](../Page/外交.md "wikilink")，後經琉球王室委由當地學者加以整編編纂而成，為一部[琉球漢文文獻](../Page/琉球漢文文獻.md "wikilink")。全書有262卷、目錄4卷及別集4卷，現存242卷、目錄4卷及別集4卷。

《歷代寶案》是1424年至1867年間共計443年的外交文件，以[漢字](../Page/漢字.md "wikilink")、漢文書寫，共分為三大部，前半段共記載14世紀至17世紀期間琉球國與[古中國及其週邊國家如](../Page/古中國.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[暹羅](../Page/暹羅.md "wikilink")（現在的泰國）、[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink")、[马六甲王国](../Page/滿剌伽.md "wikilink")、[蘇門答臘](../Page/蘇門答臘.md "wikilink")、[爪哇等國的外交貿易往來書信](../Page/爪哇.md "wikilink")。17世紀初，因受日本[江戶幕府控制](../Page/江戶幕府.md "wikilink")，該往來外交文件漸少；不過《歷代寶案》仍繼續編纂匯集後半部，直至琉球國覆滅為止。

1609年，為了害怕入侵琉球的日本[薩摩藩毀損](../Page/薩摩藩.md "wikilink")《歷代寶案》，加上[火災焚燬](../Page/火災.md "wikilink")《歷代寶案》正本的教訓，琉球國不但繼續編纂該書，還秘密手抄全書內文數份，藏放該國多處。其中詳細記載琉球國歷史的最完整的《歷代寶案》手抄本，1940年代間，輾轉流於[台北帝國大學](../Page/台北帝國大學.md "wikilink")（今[國立台灣大學](../Page/國立台灣大學.md "wikilink")）。

## 緣由與背景

琉球與中國之外交往來，始於1372年：當時琉球國王為[中山王](../Page/中山王.md "wikilink")[察度](../Page/察度.md "wikilink")，他派遣其弟[泰期出使中國](../Page/泰期.md "wikilink")[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")，并建立了[朝贡关系](../Page/朝贡.md "wikilink")；從此以後，琉球大約每二年與中國進行一次朝貢貿易，與中國建立淵遠流長的深厚關係。琉球國與中國之間的朝貢關係，除了向中國示好及減少可能發生的糾紛之外，作为中国的[附庸国對琉球國其實有其經濟利益](../Page/朝贡体系.md "wikilink")。也就在此經濟利益考量下，琉球国不但堅持頻繁性的朝貢，還尊用中国的[年号](../Page/年号.md "wikilink")，使用[汉字作为文书](../Page/汉字.md "wikilink")，派学生和[使节到中国学习文化](../Page/使节.md "wikilink")，也可像[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")、[越南等其他朝贡国一样保持了自己的独立性](../Page/越南.md "wikilink")。

14世紀到16世紀中葉的這兩百多年中，因為中國對外交通採[納貢制度](../Page/納貢.md "wikilink")，只有上貢天朝的船隻才能合法停靠中國港口。琉球國王派遣該國貿易船隊收集熱帶貨物，再由該國[那霸港口轉口到中](../Page/那霸.md "wikilink")、日、朝鮮三國，由此獲得龐大貿易利益，琉球史家稱這段時期為「[大交易時代](../Page/大交易時代.md "wikilink")」。1549年中國[寧波港內由於日商間的內鬨騷動](../Page/寧波.md "wikilink")，中日間的貿易為之中斷，也造成琉球貿易的沒落。最後，琉球貿易的地位與功能被非法的[日本海盜與後來的](../Page/倭寇.md "wikilink")[葡](../Page/葡萄牙.md "wikilink")、[西](../Page/西班牙.md "wikilink")、[荷所取代](../Page/荷蘭.md "wikilink")。

1609年，[薩摩藩勢力军事入侵琉球](../Page/薩摩藩.md "wikilink")，琉球全境被日本下属的萨摩藩所控制。但是一直到1874年琉球国被日本劃為所謂的「[琉球藩](../Page/琉球藩.md "wikilink")」，琉球與中國的朝贡關係并未中斷。从寶案文件顯示，薩摩藩之所以不废除琉球国，并允许处于全面控制下的琉球國繼續朝貢，是因为貪圖琉球從中國朝貢貿易所得的经济利益。

琉球在這麼長時間與中國、朝鮮、日本、東南亞八國的貿易過程中，自然會有官方的互來文書。此外交文書之底稿（琉球發給他國的外交文書正本已被送給中國、日本或其他收受國）以及來自中國皇帝收到的詔諭等，原本被藏於琉球[首里城的正殿](../Page/首里城.md "wikilink")，同時有[手抄副本保存於首里城附近的](../Page/手抄.md "wikilink")[天妃宮](../Page/天妃宮.md "wikilink")。因為藏於正殿的正本曾被燒毀，琉球國王及相關朝臣深恐天妃宮的副本未來毀損或散失，因此萌起了編輯這些外交文書檔案之議。

因為這批文書是琉球國王王府行政與經濟貿易上無比重要的文件，因此編輯成冊後，編輯與琉球國各朝臣決定名之為「*寶案*」。而寶案其實就是指「相當貴重的歷史文獻資料」。

1609年之後，由於害怕日本薩摩藩毀損其史，該手抄史書的活動不但趨於低調，還分別製作數份手抄本。據1992年知名琉球史研究學者[小葉田淳與琉球當地教育單位的蒐集與採證](../Page/小葉田淳.md "wikilink")，發現《歷代寶案》抄本共達六版本之多。

## 編纂過程與冊別

該書依編纂過程約分為三大冊。其中第一冊於1697年完成編寫。史載年代為1424年至1696年，撰寫方式是依來往外交文書之原形式書寫，並依來往國別整理（分為[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")（[薩摩](../Page/薩摩藩.md "wikilink")）、[朝鮮](../Page/朝鮮.md "wikilink")、[暹羅](../Page/暹羅.md "wikilink")、[爪哇](../Page/爪哇.md "wikilink")（[滿者伯夷王朝](../Page/滿者伯夷.md "wikilink")）等國）。

第二冊開始整理於1729年，並於之後持續整理到1858年。該冊記載時間根據為1697年－1858年的所有琉球國官方文書。此冊的編輯方式不同第一冊，是採是依年代時間先後順序排列。

至於第三冊則是接續第二冊，收錄1859年至1867年的所有公文書，其編排方式也同第二冊，為年代時間先後順序的編年史。

## 手抄本

經過增修，該書主要原稿涵蓋琉球史實年代起自1424年（琉球國王[尚巴志](../Page/尚巴志.md "wikilink")3年、中國[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[永樂](../Page/永樂.md "wikilink")22年），迄於1867年（琉球國王[尚泰](../Page/尚泰.md "wikilink")20年、中國[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[同治](../Page/同治.md "wikilink")6年），前後計444年。

1868年日本[明治政府成立](../Page/明治政府.md "wikilink")，該政府正式將琉球視為己國領土，琉球王府形同崩潰。也因此，琉球國王府主導的《歷代寶案》撰寫工作不但停止，也將其該寶案正本移至位於日本[東京的](../Page/東京.md "wikilink")[內務省收藏](../Page/內務省.md "wikilink")，另外，民間手抄本則輾轉放置於[沖繩圖書館](../Page/沖繩圖書館.md "wikilink")。1923年，該寶案的王府正本於[關東大地震中燬於火災](../Page/關東大地震.md "wikilink")。而沖繩圖書館的多版手抄本也未加以整理。

1935年4月，臺北帝國大學（今[國立臺灣大學](../Page/國立臺灣大學.md "wikilink")）副教授[小葉田淳為了撰寫教授論文](../Page/小葉田淳.md "wikilink")《》至沖繩圖書館蒐集資料。

他除了詳加引用《歷史寶案》外，也委由[久場政盛抄寫整理放置沖繩圖書館中](../Page/久場政盛.md "wikilink")，多版本但失散欠缺保管的《歷代寶案》。1940年，久場政盛以五年時間抄寫整理的《歷代寶案》共249冊全數完工，並交由小葉氏帶回臺北帝國大學。久場政盛整理後的此《歷代寶案》完全依此古書漢文樣臨摹，該抄本為該書各種晒藍本與手抄副本中，最為完整且原件原貌的一部。

除了放置於臺北帝國大學的此部抄本外，1945年的[沖繩戰役展開前夕](../Page/沖繩戰役.md "wikilink")，為安全計，保留原稿的沖繩縣立圖書館將其「歷代寶案」遷移到沖繩本島北部的山中，不久，燬於該戰役的美日交戰戰火中。

1972年，臺灣大學將其收藏的該繕本交由臺灣開明書局印行千套之外，也將其兩套贈送沖繩縣。經過十數年的籌組補強，1988年4月，[沖繩縣特別設置](../Page/沖繩縣.md "wikilink")「《歷代寶案》編集委員會」。該委員會除了依照台灣大學的所贈原藏抄本重新編纂該寶案外，也廣收其他僥倖留存的手抄本等各版本，並集中校注補遺且分冊分年刊行。

1991年開始刊行的新版《歷史寶案》日文校訂本共15冊。另外還有譯注本15冊及12冊的[英譯本](../Page/英譯.md "wikilink")。

## 歷代寶案中的台琉關係

[琉球那霸城.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:琉球那霸城.jpg "fig:琉球那霸城.jpg")
1870年代日本[明治政府曾藉口琉球難民在台灣八瑤灣被害的](../Page/明治政府.md "wikilink")[八瑤灣事件而出兵台灣](../Page/八瑤灣事件.md "wikilink")，之後並引起大規模的中日爭戰，史稱[牡丹社事件](../Page/牡丹社事件.md "wikilink")。事實上，從該寶案敘述得知，歷史上琉球船隻遭風漂到台灣的事件是經常發生的。除了風向，候汛，及該地區[颱風多之外](../Page/颱風.md "wikilink")，琉球船隻小巧是相當重要一環。另外據該史史載，絕大部分因為船難來到台灣的琉球民眾，都獲得當地人的妥善救助和撫恤。

《歷代寶案》記載的首次琉球船隻漂往台灣的實例出現於1720年。該書記載，發生於該年[十月間發生的那次六人船難](../Page/十月.md "wikilink")，造成兩個琉球人餓死，另外四人則於在台灣淡水被台灣[平埔族住民救助上岸](../Page/平埔族.md "wikilink")。原文為：

  - 難番同船六人，名前間、仲治、宇志、也德、真座、白間。于歸年（指1720年）於[北山](../Page/北山.md "wikilink")[永郎部開船往](../Page/永郎部.md "wikilink")[中山採取木料](../Page/中山國_\(琉球\).md "wikilink")，舟行半海陡遇[颶風](../Page/颶風.md "wikilink")，[帆](../Page/帆.md "wikilink")[舵俱失](../Page/舵.md "wikilink")，船已破壞洋中，死前間一名，其餘飄流亡至台灣淡水地方，又餓死真座一名，更仲治等四人淹淹待斃。幸淡水番社救活具報解救。

這些獲救的難民後來被送往[福州](../Page/福州.md "wikilink")，在那裡受到撫恤安頓後搭船返回母國。

在此琉球王朝檔案裡，類似這樣的記載相當多。除此，再將《歷代寶案》、《[清代中琉關係檔案選編](../Page/清代中琉關係檔案選編.md "wikilink")》及台灣的《[宮中檔乾隆朝奏折](../Page/宮中檔乾隆朝奏折.md "wikilink")》做一交叉比對和整理，發現1720年到1894年的[台灣清治時期](../Page/台灣清治時期.md "wikilink")，前前後後的175年間，該地區共有64起這類事件發生，平均每2年就有1起。而這些琉球難民，通常都會得到台灣當地人救助和撫恤。這些琉球難民不管在哪裡被搶救上岸，首先要由地方官府撫恤安頓，再配船內渡，最後由福州遣送回國。

## 卷目

| 卷    | 内容       | 起讫                      | 备注                       |
| ---- | -------- | ----------------------- | ------------------------ |
| 卷一   | 诏敕       | 起永乐二十二年，讫康熙九年           |                          |
| 卷二   |          | 起弘治七年，讫崇祯十七年            |                          |
| 卷三   |          | 起顺治四年，讫康熙三十二年           |                          |
| 卷四   | 礼部咨文     | 起宣德二年，讫崇祯十三年            |                          |
| 卷五   |          | 起顺治六年，讫康熙八年             |                          |
| 卷六   |          | 起顺治十一年，讫康熙十年            |                          |
| 卷七   |          | 起康熙十三年，讫康熙三十四年          |                          |
| 卷八   | 福建布政司等咨  | 起成化十五年，讫天启七年            |                          |
| 卷九   |          | 起崇祯元年，讫崇祯十二年            |                          |
| 卷十   |          | 起康熙十一年，讫康熙二十四年          |                          |
| 卷十一  |          | 起康熙二十五年，讫康熙三十六年         |                          |
| 卷十二  | 表奏       | 起洪熙元年，讫嘉靖二十二年           |                          |
| 卷十三  |          | 起万历六年，讫崇祯十七年            |                          |
| 卷十四  |          | 起顺治六年，讫康熙十九年            |                          |
| 卷十五  |          | 起康熙二十一，讫康熙三十五年          |                          |
| 卷十六  | 国王咨      | 起洪熙元年，讫宣德十年             |                          |
| 卷十七  |          | 起正统元年，讫成化十五年            |                          |
| 卷十八  |          | 起成化十七年，讫天启七年            |                          |
| 卷十九  |          | 起崇祯三年，讫崇祯八年             |                          |
| 卷二十  |          | 起崇祯九年，讫崇祯十七年            |                          |
| 卷二十一 |          | 起顺治六年，讫康熙十九年            |                          |
| 卷二十二 |          | 起康熙二十一年，讫康熙三十五年         |                          |
| 卷二十三 | 符文       | 起宣德元年，讫成化二十三年           |                          |
| 卷二十四 |          | 起弘治二年，讫弘治十七年            |                          |
| 卷二十五 |          | 起正德元年，讫嘉靖四十六年           |                          |
| 卷二十六 |          | 起隆庆二年，讫崇祯十七年            |                          |
| 卷二十七 |          | 起顺治十年，讫康熙三十五年           |                          |
| 卷二十八 | 执照       | 起宣德元年，讫弘治十七年            |                          |
| 卷二十九 |          | 起正德元年，讫嘉靖二十年            |                          |
| 卷三十  |          | 起嘉靖二十一年，讫嘉靖四十六年         |                          |
| 卷三十一 |          | 起隆庆二年，讫万历二十年            |                          |
| 卷三十二 |          | 起万历二十一年，讫天启七年           |                          |
| 卷三十三 |          | 起崇祯二年，讫崇祯十七年            |                          |
| 卷三十四 |          | 起顺治六年，讫康熙十九年            |                          |
| 卷三十五 |          | 起康熙二十一年，讫康熙三十五年         |                          |
| 卷三十六 | 弘光文稿     | 诏咨执照，弘光元年               |                          |
| 卷三十七 | 隆武文稿     | 诏咨、表奏、符文、执照，起隆武元年，讫隆武五年 |                          |
| 卷三十八 | 鲁王文稿     |                         | 阙                        |
| 卷三十九 | 回咨       | 起宣德五年，讫崇祯七年             | 琉球与暹罗、朝鲜、满加剌等国往来文书。      |
| 卷四十  | 移 咨      | 起洪熙元年，讫正统七年             | 琉球与暹罗、爪哇、朝鲜等国往来文书。       |
| 卷四十一 |          | 起天顺七年，讫崇祯十一年            | 琉球与满加剌、暹罗、苏门答腊、朝鲜等国往来文书。 |
| 卷四十二 | 移 执照     | 起宣德三年，讫隆庆四年             |                          |
| 卷四十三 | 山南王并怀机文稿 | 起洪熙元年，讫正统五年             |                          |
| 卷四十四 | 琉球录      | 萧崇业、谢杰                  |                          |
| 卷四十五 |          | 萧崇业、谢杰                  |                          |
| 卷四十六 |          | 夏子阳、王士祯                 |                          |
| 卷四十七 |          | 夏子阳、王士祯                 |                          |
| 卷四十八 |          | 杜三策、杨掄                  |                          |
| 卷四十九 |          | 张学礼、王垓                  |                          |

## 参考文献

## 外部連結

  - [國立臺灣大學圖書館的歷代寶案簡介](http://www.lib.ntu.edu.tw/CG/resources/Jpn/jpn_hoan.htm)
  - [小葉田淳教授：歷代寶案—琉球外交文書](https://web.archive.org/web/20070309232257/http://www.lib.ntu.edu.tw/CG/resources/Jpn/jpn_hoan_d.htm)
  - [國立臺灣大學圖書館所藏歷代寶案抄本封面](http://www.lib.ntu.edu.tw/CG/resources/Jpn/Hoan1.html)
  - [](https://web.archive.org/web/20070531011754/http://www.tulips.tsukuba.ac.jp/limedio/dlam/B1241186/1/vol03/3-4.htm)
  - [](https://web.archive.org/web/20070531023051/http://www.tulips.tsukuba.ac.jp/limedio/dlam/B1241187/1/vol04/4-4.htm)

## 參見

  - [琉球國](../Page/琉球國.md "wikilink")
  - [沖繩縣](../Page/沖繩縣.md "wikilink")
  - [薩摩藩](../Page/薩摩藩.md "wikilink")
  - [牡丹社事件](../Page/牡丹社事件.md "wikilink")
  - [琉球漢文文獻](../Page/琉球漢文文獻.md "wikilink")

[Category:琉球漢文典籍](../Category/琉球漢文典籍.md "wikilink")
[Category:琉球國外交](../Category/琉球國外交.md "wikilink")
[Category:琉球史書](../Category/琉球史書.md "wikilink")